醫療券申領總額15億 勁升50%

醫療券申領總額15億 勁升50%

9.9K
要聞

威爾斯親王醫院

【本報訊】2009年推行的醫療券計劃，近月多次被指有濫用情況。食物及衞生局回覆立法會特別財委會的文件披露，2017年醫療券申領總額達15億元，較前年急增約50%；至去年底，當局稽查31萬宗使用醫療券個案，30宗投訴已查明屬實或部份屬實，當中16宗轉介警方或相關法定組織跟進。

新東骨科輪候中位數107周

文件指截至去年底，122萬名合資格使用醫療券的長者中，累計有95.3萬人使用過醫療券，佔合資格長者人口78%。去年長者用醫療券使用西醫服務的金額最大，達7.74億元；其次是視光師服務，達2.89億元，較前一年急升125%；用於脊醫服務的金額最少，僅230萬元。自2015年10月起，長者可於港大深圳醫院使用醫療券，局方指去年有186萬元醫療券用於深院。

稽查計劃成效方面，食衞局表示，截至去年底當局總計稽查31萬宗個案，佔所有申領醫療券宗數2%。2015至17年，衞生署每年分別接獲24、42及72宗投訴個案，涉及計劃適用範圍、運作程序、行政及支援服務、懷疑詐騙、不當申報醫療券、服務收費等問題。

138宗投訴中，103宗已完成調查，其中30宗已查明屬實或部份屬實，當中9宗已轉介警方、7宗交相關法定組織跟進。當局指，衞生署正與中大賽馬會公共衞生及基層醫療學院合作檢討計劃，蒐集長者和服務提供者意見，預計年底前完成。

另食衞局文件亦顯示公院病人輪候專科門診時間越來越長。2017至18年度，九龍東及新界東醫院聯網的骨科專科門診例行新症要等逾兩年，九龍東輪候時間中位數較上年度增一倍，由49周急升至106周；新界東則有改善，較上年度等少20周，但仍要等107周。

婦科亦繼續排長龍，除了新界西醫院聯網，其餘聯網輪候時間均上升，其中九龍東及新界東等57周。

■記者于健民、袁樂婷

硬膠泛民打手LIKLN